**郗鉴**（），字**道徽**，[高平](../Page/高平.md "wikilink")[金乡](../Page/金乡.md "wikilink")（今[山东金乡](../Page/山东.md "wikilink")）人。[东晋重要將領](../Page/东晋.md "wikilink")，[軍事家](../Page/軍事.md "wikilink")。[東漢](../Page/東漢.md "wikilink")[御史大夫](../Page/御史大夫.md "wikilink")[郗慮的](../Page/郗慮.md "wikilink")[玄孫](../Page/玄孫.md "wikilink")。郗鑒歷仕[晉元帝](../Page/晉元帝.md "wikilink")、[晉明帝](../Page/晉明帝.md "wikilink")、[晉成帝三朝](../Page/晉成帝.md "wikilink")，曾協助討平晉初的[王敦之亂和](../Page/王敦之亂.md "wikilink")[蘇峻之亂](../Page/蘇峻之亂.md "wikilink")。

## 生平

### 初仕西晉

郗鑒年少孤貧，但仍然博覽經籍，即使耕作時仍不斷吟詠文章，以儒雅著名。郗鑒及後擔任趙王[司馬倫的](../Page/司馬倫.md "wikilink")[掾](../Page/掾.md "wikilink")，但察覺到趙王有奪權篡位之心後就稱病辭官。[永康二年](../Page/永康_\(西晉\).md "wikilink")（301年），司馬倫篡位稱帝，黨眾都升任大官，但郗鑒則閉門自守，不與他們接觸。同年司馬倫被推翻，郗鑒參[司空](../Page/司空.md "wikilink")（[劉寔](../Page/劉寔.md "wikilink")）軍事，後歷任[太子中舍人](../Page/太子中舍人.md "wikilink")、[中書侍郎](../Page/中書侍郎.md "wikilink")。東海王[司馬越後來辟命郗鑒為](../Page/司馬越.md "wikilink")[主簿](../Page/主簿.md "wikilink")，舉賢良，但郗鑒都不接受。及後征東大將軍[苟晞徵郗鑒為](../Page/苟晞.md "wikilink")[從事中郎](../Page/從事中郎.md "wikilink")，郗鑒因苟晞和司馬越不和，亦不應召。

### 領民避亂

[永嘉五年](../Page/永嘉.md "wikilink")
（311年），[漢國軍隊攻陷首都](../Page/前趙.md "wikilink")[洛陽](../Page/洛陽.md "wikilink")，並俘擄[晉懷帝](../Page/晉懷帝.md "wikilink")，中國北方就更為混亂，郗鑒亦被[乞活軍首領](../Page/乞活軍.md "wikilink")[陳午部眾所獲](../Page/陳午.md "wikilink")。陳午知道郗鑒有名望，打算推郗鑒為首領，只因郗鑒及時逃脫而未能成事。後來陳午潰敗，郗鑒毋須逃避陳午，於是回到家鄉。鄉人則推舉郗鑒為首領，讓他帶一千多戶人到[嶧山逃避戰亂](../Page/嶧山.md "wikilink")。

### 鎮守兗州

[司馬睿後來承制任命郗鑒為龍驤將軍](../Page/司馬睿.md "wikilink")、[兗州](../Page/兗州.md "wikilink")[刺史](../Page/刺史.md "wikilink")
，鎮[鄒山](../Page/鄒山.md "wikilink")。當時郗鑒與[荀藩所派的](../Page/荀藩.md "wikilink")[李述和](../Page/李述.md "wikilink")[劉琨所派的](../Page/劉琨.md "wikilink")[劉演同居兗州刺史](../Page/劉演.md "wikilink")，三人由不同行臺承制任命，各據一郡，並各自為政，互相對立。同時兗州亦正受[徐龕和](../Page/徐龕.md "wikilink")[石勒兩股軍事力量侵擾](../Page/石勒.md "wikilink")。在戰事不息而沒有外援之下鬧饑荒，雖然人民要捕野鼠燕子等動物來充飢，但仍不叛離郗鑒，反而人數漸多，三年之間就擁眾數萬。司馬睿因而加授輔國將軍、都督兗州諸軍事。但於[晋元帝](../Page/晋元帝.md "wikilink")[永昌元年](../Page/永昌.md "wikilink")（322年）七月，亦因[後趙軍隊的壓力而退守](../Page/後趙.md "wikilink")[合肥](../Page/合肥.md "wikilink")。同年郗鑒因[紀瞻的舉薦被徵為領軍將軍](../Page/紀瞻.md "wikilink")，到[建康後改授](../Page/建康.md "wikilink")[尚書](../Page/尚書.md "wikilink")，郗鑒因病而不接任。司馬睿亦因同年發生的王敦之亂而憂憤而死，由太子[司馬紹繼位](../Page/司馬紹.md "wikilink")。司馬紹即位後因畏懼大權在握的王敦，想以郗鑒為外援，於是次年即任命郗鑒為兗州刺史、都督揚州江西諸軍、假節鎮合肥。王敦對此十分忌憚，於是表郗鑒為[尚書令](../Page/尚書令.md "wikilink")，徵召他回朝。

### 助平王敦

郗鑒回建康時經過王敦駐屯的[姑孰](../Page/姑孰.md "wikilink")
，並與王敦相見。王敦和郗鑒討論愍懷太子[司馬遹被廢時河南尹](../Page/司馬遹.md "wikilink")[樂廣和司隸校尉](../Page/樂廣.md "wikilink")[滿奮的表現](../Page/滿奮.md "wikilink")\[1\]。王敦稱頌滿奮識時務，比樂廣優勝；但郗鑒則認為樂廣守正而滿奮失節，因此滿奮不能與樂輔相比，又說人不應偷生屈節，愧對天地，國家滅亡亦應與它共存亡，不應變節。王敦聽後十分憤怒，不再與郗鑒相見並將他拘留。及後王敦部將[錢鳳勸王敦殺郗鑒](../Page/錢鳳.md "wikilink")，但王敦以郗鑒有名望和地位而不敢加害，更將他釋放。郗鑒回朝後便與司馬紹商議平滅王敦之事。

[太寧二年](../Page/太寧.md "wikilink")
（324年），錢鳳等人領兵進逼建康，司馬紹任命郗鑒假節行衛將軍、都督從駕諸軍事。當時王敦軍尚未完成集結，有人認為應率先由皇帝領兵進攻。但郗鑒認為敵軍兵多不能力敵，而且王敦軍來是已經惹來人民極大的怨恨和反抗意識，而且亦無大方略，只求一戰取勝。故此認為應當拖長戰事，讓其他反抗力量形成並對王敦進攻，藉以取勝。最終司馬紹下令固守，不久又派兵奇襲並大敗[王含軍](../Page/王含.md "wikilink")，四方義兵亦冒起，最終成功討平王敦之亂。

### 輔政重臣

戰後郗鑒獲封**高平侯**。司馬紹亦因他有才望，很多朝政事務都會詢問他的意見。太寧三年（325年），郗鑒升任[車騎將軍](../Page/車騎將軍.md "wikilink")，都督徐、兗、青三州軍事、兗州刺史、假節鎮[廣陵](../Page/廣陵.md "wikilink")。不久司馬紹逝世，年幼的太子[司馬衍繼位](../Page/司馬衍.md "wikilink")，郗鑒與[王導](../Page/王導.md "wikilink")、[庾亮](../Page/庾亮.md "wikilink")、[卞壼](../Page/卞壼.md "wikilink")、[溫嶠等人並受遺詔輔政](../Page/溫嶠.md "wikilink")，進位車騎大將軍、開府儀同三司，加散騎常侍。

### 義兵勤王

咸和元年（326年），郗鑒加領[徐州刺史](../Page/徐州.md "wikilink")。次年[蘇峻和](../Page/蘇峻.md "wikilink")[祖約即發動叛變](../Page/祖約.md "wikilink")，進攻建康。郗鑒知道後打算親自領兵營救，但朝廷卻以防禦北方進攻而阻止，郗鑒唯有派司馬[劉矩領三千人保衛建康](../Page/劉矩.md "wikilink")，但次年建康便淪陷，劉矩亦退還。[中書令庾亮在建康失陷時出走](../Page/中書令.md "wikilink")，到[尋陽投靠溫嶠](../Page/尋陽.md "wikilink")，並宣太后口詔，升郗鑒為[司空](../Page/司空.md "wikilink")。郗鑒所在的廣陵臨近後趙邊境，城孤糧絕，軍民因對北方南侵的畏懼而沒有堅守的決心，但接到詔書後郗鑒即向三軍宣布要討滅蘇峻和祖約，士兵亦爭相要求要效命。郗鑒見此，於是派將軍[夏侯長通知溫嶠](../Page/夏侯長.md "wikilink")，並預計蘇峻會挾持晉成帝司馬衍到[會稽](../Page/會稽.md "wikilink")，建議溫嶠在重要據點立營據守以阻其去路，同時又斷絕糧運和堅壁清野，據守[京口等待蘇峻因缺乏物資潰敗](../Page/京口.md "wikilink")。溫嶠深表同意。

### 經營京口

咸和三年（328年），[陶侃獲推舉為盟主](../Page/陶侃.md "wikilink")，郗鑒加都督揚州八郡軍事。郗鑒後率眾渡江，在[茄子浦與陶侃會合](../Page/茄子浦.md "wikilink")，又修築白石壘。不久[王舒和](../Page/王舒.md "wikilink")[虞潭戰敗](../Page/虞潭.md "wikilink")，郗鑒與後將軍[郭默回屯京口](../Page/郭默.md "wikilink")，修築大業、曲阿和庱亭三壘抵抗並分散對方軍力，但隨即就被圍攻，郭默更逃出駐守的大業壘，令士兵震驚；但郗鑒仍堅持固守\[2\]。不久蘇峻墮馬被殺，大業壘得以解圍。郗鑒於次年又派軍追擊南逃[吳興的](../Page/吳興.md "wikilink")[蘇逸等人](../Page/蘇逸.md "wikilink")，將蘇逸斬殺並收降其餘眾共一萬多人。戰後郗鑒解任八郡都督，升任司空，加[侍中](../Page/侍中.md "wikilink")，封**南昌縣公**。

咸和六年（331年），[石勒將領](../Page/石勒.md "wikilink")[劉徵再次侵擾東南諸郡](../Page/劉徵.md "wikilink")，郗鑒駐屯京口，並加都督揚州之[晉陵](../Page/晉陵.md "wikilink")[吳郡諸軍事](../Page/吳郡.md "wikilink")，率兵將劉徵擊退。郗鑒死前，病重上奏請求退位時仍推薦[蔡謨接替自己都督徐兗青三州和徐州刺史的職位](../Page/蔡謨.md "wikilink")。

### 協調士族

王導在晉成帝繼位後一直參與輔政工作，而他行事作風不拘小節，對自己委任的[趙胤和](../Page/趙胤.md "wikilink")[賈寧等將領的犯法行為多作容忍](../Page/賈寧.md "wikilink")，招到大臣不滿，其他士族亦試圖藉此廢掉王導，削弱[琅琊王氏在朝中的影響力](../Page/琅琊王氏.md "wikilink")。陶侃就曾於成帝咸和年間打算起兵廢掉王導，但因郗鑒反對而沒有成事。咸康四年（338年），郗鑒升任[太尉](../Page/太尉.md "wikilink")，征西將軍庾亮想罷黜王導，並尋求郗鑒的支持，但郗鑒表示反對；庾亮再寫信游說郗鑒，但郗鑒堅拒，最終庾亮亦唯有放棄。郗鑒阻止了朝中主要士族的劇烈鬥爭，讓經歷過兩次大動亂的東晉能夠維持安定。

[咸康五年八月辛卯日](../Page/咸康.md "wikilink")\[3\]（339年10月8日\[4\]），郗鑒病逝，享年七十一歲。晉成帝在朝堂上哭泣，並派[御史持節護喪事](../Page/御史.md "wikilink")，追贈[太宰](../Page/太宰.md "wikilink")，諡**文成**。

## 性格特徵

  - 郗鑒逃離陳午回家鄉後，雖然當地正處飢荒，但當地的人仍然因為感謝他對鄉人的恩義而送他物資。但郗鑒並不獨佔所有，反而分給宗族和當地一些孤兒和老人，受惠者甚多，受到當地人的稱頌，亦因而推郗鑒為主。
  - 郗鑒受鄉里贈食時，曾帶同年幼的[侄兒](../Page/侄兒.md "wikilink")[郗邁](../Page/郗邁.md "wikilink")(兄子)和[外甥](../Page/外甥.md "wikilink")[周翼一同前往](../Page/周翼.md "wikilink")、但鄉人稱不能額外支持郗邁和周翼的伙食，郗鑒往後唯有自己前去，但將飯含在口中，回去後吐出給二人吃，最終三人都能渡過困境，並渡江入仕東晉。

## 子孫

### 子女

  - [郗璿](../Page/郗璿.md "wikilink")，郗鑒女，嫁[王羲之](../Page/王羲之.md "wikilink")。
  - [郗愔](../Page/郗愔.md "wikilink")，郗鑒長子，東晉官員。曾修[黃老之術而辭官隱居](../Page/黃老之術.md "wikilink")[章安十多年](../Page/章安.md "wikilink")，後再度入仕，官至司空。
  - [郗曇](../Page/郗曇.md "wikilink")，郗鑒次子，官至北中郎將、都督徐兗青幽揚州之[晉陵諸軍事](../Page/晉陵.md "wikilink")、領徐兗二州刺史。

### 孫

  - [郗超](../Page/郗超.md "wikilink")，郗愔長子，[大司馬](../Page/大司馬.md "wikilink")[桓溫黨羽](../Page/桓溫.md "wikilink")，任大司馬左長史。
  - [郗融](../Page/郗融.md "wikilink")，郗愔次子。
  - [郗沖](../Page/郗沖.md "wikilink")，郗愔三子。
  - [郗恢](../Page/郗恢.md "wikilink")，郗曇子，東晉將領，曾多次與北方胡人作戰，官至征虜將軍、領秦雍二州刺史。後被[殷仲堪所殺](../Page/殷仲堪.md "wikilink")。

## 參考資料

  - 《[晉書](../Page/晉書.md "wikilink")》（[郗鑒傳](../Page/s:晉書/卷067#郗鑒.md "wikilink")、元帝紀、明帝紀、成帝紀、庾亮傳）
  - 《資治通鑑》卷九十至九十五

<div class="references-small">

<references />

</div>

|-

[X郗](../Category/東晉司空.md "wikilink")
[X郗](../Category/晉朝軍事人物.md "wikilink")
[Category:高平郗氏](../Category/高平郗氏.md "wikilink")
[X郗](../Category/金鄉人.md "wikilink")
[Category:东晋县公](../Category/东晋县公.md "wikilink")
[Category:諡文成](../Category/諡文成.md "wikilink")

1.  《晉書．樂廣傳》所載，司馬遹被廢並移送許昌時[賈后明令太子舊臣不得送行](../Page/賈后.md "wikilink")，樂廣仍然與其他人堅持送別；但滿奮則嚴格執法，將樂廣在內的送別者收捕治罪。
2.  晉書載參軍曹納曾勸郗鑒退回廣陵，但遭郗鑒指責：「吾蒙先帝厚顧，荷託付之重，正復捐軀九泉不足以報。今強寇在郊，眾心危迫，君腹心之佐，而生長異端，當何以率先義眾，鎮一三軍邪！」更曾打算將曹納處死。
3.  《建康實錄·卷七》校勘記：辛酉—《晉書‧成帝紀》、《通鑑》九六皆同，然八月無辛酉，徐鈔本作「辛卯」，為八月十九日，疑是。
4.  [兩千年中西曆換算](http://sinocal.sinica.edu.tw)